# 19 settembre 2019

## Numeri
### Numeri naturali
Sono tutti i numeri **interi positivi incluso lo 0**.

    N = {0, 1, 2, 3, ...}

Può **essere costruito a partire da un solo numero**: basta aggiungere un'unità
ogni volta.

Ha la **proprietà di contenere sempre il successore a un numero**: ci permette di
usare il **principio di induzione**. Tutti i sottoinsiemi di N gode del principio
del minimo intero. Poiché è valido il principio del minimo intero, N è un 
insieme ben ordinato.

#### Principio di induzione
Sia `S c= N` un sottoinsieme tale che:

- `0 \in S`
- `\forall n \in S => n+1 \in S` (S ha sempre un successore)

Allora S coincide con N.

Il **principio di induzione ha una traduzione in termini logici**. Il principio di
induzione può essere usato per dimostrare teoremi in N.

#### Principio di induzione (logico)
Sia P(n) un predicato (proposizione) che dipende da `n \in N` tale che:

- quando P(0) è vero
- `\forall n \in N P(n) => p(n+1)`: assumendo P(n) come vero, riesco a dimostrare
    che il successore è vero

> Dimostra `P(n) = 2^n > n \forall n \in N`
> P(0) è vera: `2^0 > 0`
> Suppongo che P(n) è vera, dimostro P(n+1): `2^n · 2 > 2n >= n+1` quindi 
> P(n+1) è vera 

#### Principio del minimo intero
**Ogni sottoinsieme di N ha un elemento minimo (più piccolo di tutti gli altri).**

#### Definizioni operazioni in N
- **somma** `+: N \times N \to N somma(n1, n2) \to n_1 + n_2 \in N`
- **prodotto**: `*: N \times N \to N prodotto(n1, n2) \to n1 · n2 \in N`

**Proprietà delle operazioni**

- **commutativa**: `n1 + n2 = n2 + n1`
- **associativa**: `n1 + (n2 + n3) = (n1 + n2) + n3`
- **distributiva**: `n1 · (n2 + n3) = n1·n2 + n1·n3`

### La sommatoria
Si indica con la **sigma maiuscola**

    \sum_{i \in I} a_i
    \sum_{i = 0}^{3} % si quando I è N e l'indice va da 0 a 3

Dove:
- `I` è un **insieme finito**. I suoi elementi sono chiamati **indici** (segnaposti:
    indicano una posizione)
- `(a_i)_{a \in I}` è una **famiglia di numeri che dipendono da `i`**

>   I = {1, 2, 3}
>   a_i = 2^i
>   \sum_{i \in I} a_i = 2^1 + 2^2 + 2^3

**Formula di Gauss** (sommatoria dei primi n numeri naturali): `\sum_{i=1}^n (i) = \frac{n·(n-1)}{2}`
**Somma di una progressione geometrica** (Dimostrazione in 1.1): 

    \sum_{i = 0}^n a_i = \sum_{i = 0}^n aq^i = a \sum_{i = 0}^n q^i = a(\frac{1-q^n+1}{1-q})
    se q = 1 \sum_{i=0}^n a(1)^i = a(n+1)

#### Proprietà
La sommatoria è **un operatore lineare**

- **l'indice è muto**: non importa il nome dell'indice 
- **traslando gli indici, la sommatoria non cambia**: è importante che il numero
    di elementi sia uguale
- **si definiscono sommatorie anche su due o più famiglie di indici**: prima
    sommo una famiglia, poi l'altra:
    >   \sum{i \in I, j \in J} a_{ij}
    >   Es: \sum_{i \in I, j \in J} (i)^J = \sum_{i=1}^{2} (\sum_{j=0}^{3} (i)^j)

- **vale la proprietà dissociativa**:
    >   \sum_{i \in I} (a_i + b_i) = \sum_{i \in I} (a_i) + \sum_{i \in I} (b_i)

- **le costanti possono essere portate fuori**:
    >   \sum_{i \in I} Ka_i = K·\sum_{i \in I} a_i

- **scomposizione di una sommatoria**:
    >   \sum_{i=1}^n a_i = \sum_{i=1}^k a_i + \sum_{i=k+1}^n a_i

- **riflessione degli indici**
    >   \sum_{i=0}^n = \sum_{i=0}^n a_{n-i}

### La produttoria
Si indica con un grande pi greco. E' uguale alla sommatoria ma al posto di
fare la somma fa il prodotto.

#### Proprietà
- `\prod_{i \in I} ka_i = k^{#i}\prod_{i \in I} a_i`
- Non vale la dissociativa

