# 26 settembre 2019

## Collegamento tra l'esistenza degli estremi e la completezza di `R`
Ogni insieme contenuto in `R` non vuoto limitato superiormente/inferiormente
ammette estremo superiore/inferiore

### Dimostrazione
Supponiamo che `E` sia limitato superiormente. Allora `E` ammette maggioranti.
Indichiamo con `M` l'insieme di tutti i maggioranti 
(`M = {x \in R | \forall e \in E e \leq x}`). L'insieme `M` così definito è
limitato inferiormente (tutti gli elementi di `E` costituiscono dei minoranti). 
Definisco, allora, `N = R - M` (tutti gli elementi che non sono maggioranti).
Osserviamo che:

1. `N \neq \emptyset`
2. `M \cup N = R`
3. `M \cap N = \emptyset`
4. `\forall y \in N \implies \exists \bar{e} \in E | \bar{e} > y`
    `\forall x \in M \implies \exists \bar{e} \in E | x > \bar{e}`
    quindi `y < \bar{e} < x`

Queste quattro osservazioni sono le ipotesi dell'assioma di completezza. Quindi
`\exists s \forall y \in N, \forall x \in M | y \leq s \leq x`. Verifico che
`s \in M` (significa che `s` è il più piccolo dei maggioranti).

Per assurdo, supponiamo che `s` appartenga ad `N`. Allora `s` non è un maggiorante
e significa che `\exists \bar{e} \in E | \bar{e} > s`. Costruisco un elemento
pari a `s < \frac{s + \bar{e}}{2} < \bar{e}`. Questo numero è una contraddizione
perché sarebbe come dire che `\frac{s + \bar{e}}{2} \in N` e quindi 
`y \leq s < \frac{s + \bar{e}}{2} < \bar{e} \leq x`. Così io avrei costruito 
due elementi separatori, ciò però è un assurdo perché l'assioma di completezza
afferma che esiste un solo separatore. Allora l'assurdo sta nel negare la tesi
e quindi `s \in M` ed esiste l'estremo superiore di `E`.

## Numeri complessi
Completano i numeri reali: ci permettono di risolvere le equazioni polinomiali 
che non riuscivamo nei reali. Si è costruito, allora, un campo più grande dei
reali `(C, +, *)`.

### Costruzione
E' un insieme di coppie ordinate di numeri reali appartenenti a `R \times R `.
Le operazioni sono queste:

- Somma : `(a,b) + (c,d) = (a+c, b+d)`
- Prodotto: `(a,b) * (c,d) = (ac-bd, ab + bc)`
